{"title": "Hỏi đáp: Tiêm vacxin cho trẻ 2 tháng tuổi", "question": "Kính gởi bác sĩ, cho em hỏi con em được 2 tháng. Bé sinh ngày 23/4/2014. Từ bữa tới giờ bé mới chích được 1 mũi lao. Bệnh viện hẹn hôm nay tới chích mũi 6 trong 1 nhưng lại hết thuốc bây giờ bé đợi đến tháng 7 chích mũi 5 trong 1. Vậy nếu chích mũi 5 trong 1 thì mũi viêm gan B còn thiếu khi nào mới được chích ( hiện tại mũi viêm gan B cũng không còn thuốc). Rất mong bác sĩ trả lời giúp. Tôi xin cám ơn.", "answer": "Chào bạn!,Trẻ 2 tháng tuổi được tiêm ngừa bạch hầu, uốn ván, ho gà, bại liệt, viêm gan B, viêm não do Hib (6 trong 1) hoặc bạch hầu, uốn ván, ho gà, bại liệu, viêm não do Hib (5 trong 1) trong chương trình tiêm chủng dịch vụ. Hiện tại thuốc này hết thuốc nên bạn có thể cho trẻ chích 5 trong 1 (QUINVAXEM) trong chương trinh tiêm chủng mở rộng quốc gia. Bạn có thể kết hợp chích 5 trong 1 thuốc dịch vụ Pentaxim phối hợp cùng lúc với chích ngừa viêm gan B. Lịch tiêm ngừa viêm gan B theo chương trình tiêm chủng quốc gia là 0-2-3-4 tháng tuổi. Nếu bạn chích viêm gan B theo chương trình dịch vụ thì lịch tiêm chủng có lưu động hơn, có thể chích lịch 0-1-6 hoặc 0-2-4 hoặc 0-1-2… Tùy thời điểm con bạn được chủng ngừa bác sĩ sẽ giúp bạn chọn lịch tiêm chủng tối ưu.,Thân mến!,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tiem-vacxin-cho-tre-2-thang-tuoi-9913/"}
{"title": "Hỏi đáp: Chích ngừa cho bé 5 tháng", "question": "Chào bác sĩ,Bé nhà em còn 1 tuâgn nữa là tròn 5 tháng, bé đã được chích 1 mũi Lao+ viêm gan B sau sinh và chích mũi 1: bạch hầu, uốn ván, ho gà, bại liệt, viêm gan B, viêm não do Hib (6 trong 1) lúc 2 tháng tuổi, và vẫn chưa được chích lại mũi 6 trong 1 do hết vacxin. Em nghe nói tháng 9 mới có vacxin thì bé sẽ bị trễ lịch tiêm ngừa em rất lo. Vậy bác sĩ cho em hỏi : Ngoài việc phải đợi vacxin 6 trong 1 ra em có thể cho bé đi chích ngừa các bệnh này bạch hầu, uốn ván, ho gà, bại liệt, viêm gan B, viêm não do Hib theo chương trình tiêm ở phường được không? Hay phải làm sao để có thể chích ngừa đầy đủ và kịp thời cho bé tránh được 6 bệnh trên. Nếu đợi tới tháng 9 thì bé được 8 tháng bé đi chích có được không? Hiệu quả thế nào? Rất mong bác sĩ phản hồi . Em cảm ơn nhiều ạ", "answer": "Chào bạn Tiên! ,Tiêm ngừa bạch hầu, uốn ván, ho gà, bại liệt, viêm gan B, viêm não do Hib (6 trong 1) được chỉ định cho trẻ từ 2 tháng tuổi trở lên và sẽ được nhắc lại mũi thứ 2 , thứ 3 cách nhau 1 tháng tuổi. Tuy nhiên tại thời điểm này hết thuốc nên bạn có thể đưa trẻ đến y tế địa phương chích 5 trong 1 (Quivaxem) trong chương trình tiêm chủng mở rộng quốc gia miễn phí để đảm bào trẻ được tiêm đúng lịch và đạt hiệu quả bảo vệ tối ưu. Nếu bạn tiếp tục chờ thì vẫn được nhưng trong thời gian này bạn cần cách ly trẻ với nguồn bệnh vì hiện tại trẻ chỉ được tiêm có 1 lần mũi 6 trong 1 nên không đủ miễn dịch chống lại các bệnh này.,Thân mến!,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/chich-ngua-cho-be-5-thang/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé bú đủ hay chưa", "question": "Chào bác sĩTôi sinh con tới nay được 7 tuần tuổi. Bé sinh nặng 3kg. Đầy tháng bé cân được 4kg. Tôi cho bé bú mẹ hoàn toàn. Vì thời gian bé bú ngắn, chỉ khoảng 5-10p là bé đã ngủ nên tôi vắt sữa ra bình cho bé bú thêm. Khi vắt sữa ra bình trong tháng đầu bé bú rất tốt. Có khi mút 10p hết 40-60ml. Đi ị nhiều, phân sệt màu vàng. Khoảng 2 tuần nay bé lười không chịu ti bình nên tôi không vắt sữa nữa mà để bé ti mẹ ( 2,5 đến 3h là ti một lần). Mỗi lần ti chừng 15 tới 20p (bé ngủ vẫn ngậm ti và nút nút). Bé đi ị từ 3-5 lần mỗi ngày kèm đi tiểu nhưng phân bé ít hơn và thỉnh thoảng có màu xanh rêu. Mỗi lần đi ngoài bé thường uốn éo một hồi mới đi được. Đặc biệt bé xì hơi rất nhiều và rất to. Xì hơi kèm cả nước ra bỉm luôn. Xin hỏi, bé nhà tôi có phải đi ị khó không? Bé bú vói thời gian như trên vào thời điểm hiện tại có bú được 600-700ml sữa không ạ? Vì bé bú mẹ nên tôi không thể đo đếm được. Lượng sữa của tôi bình thường. Bé ngủ tốt, không quấy khóc. Cảm ơn.", "answer": "Chào chị,,Bé như vậy là không có dấu hiệu ị khó. Chị kiểm tra lại cách cho bé bú có chuẩn chưa. Nếu bé bú bị nuốt hơi nhiều quá sẽ làm tăng khả năng bị ọc, hiện tượng xì hơi cũng nhiều hơn.Đúng là bé bú mẹ không thể biết được chính xác lượng sữa bé đã bú. Chị cứ theo dõi phát triển cân nặng và chiều cao của bé theo biểu đồ tăng trưởng. Nếu bé vẫn phát triển bình thường là được.,Thân mến,,TS.BS. Vũ Tề Đăng,Khoa Sơ Sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-bu-du-hay-chua/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tiêm ngừa cho bé 3 tháng tuổi", "question": "Con em sinh ngày 25/3/2014. Cháu đã chích mũi 1 vắc xin 6 trong 1 ngày 26/5/2014. Hiện giờ em đã liên hệ nhiều nơi nhưng chưa có thuốc. Vậy bác sĩ cho em hỏi nếu phải chờ vắc xin 6 trong 1 thì mũi tiêm thứ 2 và thứ 3 cách mũi 1 tối đa được bao lâu để vẫn đạt hiệu quả cao? Nếu chích vắc xin 5 trong 1 dịch vụ (không có viêm gan B) thì có thể chích kèm thêm vắc xin ngừa viêm gan B được không? Em xin cảm ơn bác sĩ nhiều ạ!", "answer": "Chào anh chị,,Bé đã được tiêm 1 mũi 6 trong 1 là bé đã được bảo vệ một phần. Theo khuyến cáo của nhà sản xuất là GSK thì 3 mũi có thể cách nhau mỗi 2 tháng. Vì vậy để đảm bảo hiệu giá kháng thể không xuống quá thấp tốt nhất nên tiêm mũi thay thế nếu sau 3 đến 4 tháng vẫn không được tiêm mũi thứ 2. Nếu vaccin 5 trong 1 dịch vụ không có viêm gan B vẫn có thể tiêm thêm đồng thời, tuy nhiên bé sẽ bị đau 2 lần!,Thân mến,,TS.BS. Vũ Tề Đăng,Khoa Sơ Sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tiem-ngua-cho-be-3-thang-tuoi/"}
{"title": "Hỏi đáp: Xin được hỗ trợ từ bệnh viện !", "question": "Em đang mang thai được 35 tuần và Từ Dũ là bệnh viện em dự định đón bé yêu chào đời tuy nhiên em có 1 số thắc mắc như sau mong nhận được ý kiến của phía bệnh viện. Theo em tìm hiểu thì bé khi vừa sinh ra tốt nhất là được tráng ruột bằng sữa non của mẹ, áp dụng biện pháp da tiếp da để sữa mẹ nhanh về nhưng hiện nay hầu như tất cả các bệnh viện đều cho các bé tráng ruột bằng sữa công thức trong thời gian đợi sữa Mẹ về và cũng bỏ quên việc da tiếp da cho mẹ và bé. Em rất tha thiết được cho con được hưởng những điều tốt nhất mà em có thể là tráng ruột bằng sữa non của mẹ (sữa mẹ được trữ sẵn trước sinh hoặc bé đợi sữa mẹ về, không dùng tới sữa công thức ). Hai mẹ con được da tiếp da ngay sau sinh, con được bú hoặc mút ti mẹ càng sớm càng tốt trong vòng 1h đầu sau sinh nhằm kích thích cơ chế tiết sữa kể cả khi sữa mẹ chưa về, cho bé được về với mẹ càng sớm càng tốt và bé được bú mẹ theo nhu cầu với mục tiêu 72h vàng sữa non, bé được kẹp rốn chậm 3p . Em rất mong được sự đồng ý và hỗ trợ của ban lãnh đạo, các bác sĩ và y tá bệnh viện Từ Dũ , tạo điều kiện cho mẹ con em được không ạ ? Mong hồi âm !!!", "answer": "Chào Nhung,,Nhưng điều em nói, tại bệnh viện Từ Dũ đã triển khai thực hiện rộng rãi trong điều kiện tình trạng mẹ và bé cho phép. Một số trường hợp đặc biệt như sanh mổ hoặc khi sanh thường nhưng chi số apgar bé thấp, mẹ có bệnh lý nội khoa nặng….thì không áp dụng được. Em cứ yên tâm, các bác sĩ & nữ hộ sinh sẽ làm những điều tốt nhất cho cả mẹ và bé.,Thân mến,,ThS. BS. Bùi Thị Hồng Nhu,Phòng Quản lý chất lượng – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/xin-duoc-ho-tro-tu-benh-vien/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ 2,5 tháng tuổi lười bú mẹ, không bú bình", "question": "Thưa bác sĩ!Con gái tôi sinh tại bệnh viện Từ Dũ ngày 9/4/2014 lúc 36w, nặng 2,2kg. Đến nay gần 3 tháng cháu nặng 5kg, dài 54cm. 2 tháng đầu bé bú mẹ kèm 1 bình 60ml/ ngày. Hơn 2 tuần nay bé tư dưng bỏ bú bình, ép thì bé sặc lên mũi nên không ép bé nữa. Bé bú mẹ hoàn toàn, không uống nước. Bé đi tiểu bình thường nhưng 3-4 ngày mới đi ngoài (không tự đi phải dùng thuốc bơm), phân sệt đặc màu vàng sậm, ngủ giấc sâu và không chịu bú trong lúc ngủ (3-4 tiếng). Bây giờ tôi rất lo lắng vì bé rất lười bú mẹ, không quấy khóc đòi bú bao giờ, khi ép đưa vú vào thì bé mím chặt môi không chịu há miệng. Ban đêm ọ ẹ thức , tôi bế lên thì nhắm mắt ngủ không chịu bú. Thật sự tôi rất lo lắng không biết làm thế nào cho bé chịu bú và đi ngoài bình thường. Mẹ không bị bón và ăn nhiều canh rau. Mong bác sĩ tư vấn giúp tôi. Chân thành cảm ơn! ", "answer": "Chào chị,,Do lượng sữa mẹ ngày càng dồi dào nên nhiều khi bé bú đủ nhu cầu sẽ không đòi thêm nữa. Việc bú mẹ hoàn toàn thì rất tốt cho sự phát triển về thể chất cũng như trí tuệ cho bé sau này. Nhu cầu dinh dưỡng trẻ càng lớn sẽ giảm tương đối so với lúc bé nhỏ hơn cũng như khả năng hấp thu chất dinh dưỡng trong sữa ngày càng được cải thiện ở trẻ lớn hơn góp phần làm cho mẹ có cảm giác bé bú ít đi. Bé có thể giảm bú bình mà vẫn giữ bú mẹ được là tốt rồi. Chị có thể theo dõi phát triển cân nặng và chiều cao bé theo biểu đồ tăng trưởng có trong sổ khám sức khỏe của bé (theo tuổi điều chỉnh, có nghĩa là tuổi tính từ lúc bé đủ ngày đủ tháng 40 tuần). Nếu bé vẫn lên cân tốt thì cũng không cần phải làm gì thêm. Ban đêm chị có thể cho bé ngủ nhiều hơn, khi nào bé đòi bú thì cho bú. Còn ban ngày thì có thể đánh thức bé dậy để cho bú mỗi khoảng 3 giờ. ,Thân mến,,TS.BS. Vũ Tề Đăng,Khoa Sơ Sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-25-thang-tuoi-luoi-bu-me-khong-bu-binh/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé sơ sinh bị hoảng", "question": "Chào bác sĩ!Thưa bác sĩ, em bé nhà em được 1 tháng tuổi rồi nhưng bé rất hay bị giật mình. Nhiều khi như bị hoảng sợ và có lúc khóc thét lên phải dỗ 1 lúc mới nín. Em xin bác sĩ tư vấn giúp em như vậy là bé bị sao và có cách nào để bé không bị như thế nữa không? Em xin chân thành cám ơn bác sĩ, mong sớm được bác sĩ tư vấn.", "answer": "Chào chị,,Trẻ nhỏ hệ thần kinh đang trong giai đoạn phát triển và chưa ổn định. Triệu chứng giật mình hoảng sợ như vậy cũng thường thấy. Gia đình không phải làm gì thêm, từ từ bé lớn hơn sẽ tự giải quyết được. Nếu bé có triệu chứng gồng giật, khi giữ tay chân lại vẫn tiếp tục gồng thì khi đó nên mang bé đến phòng khám trẻ để các bác sĩ có thể kiểm tra tổng quát cho bé tìm nguyên nhân.,Thân mến,,TS.BS. Vũ Tề Đăng,Khoa Sơ Sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-so-sinh-bi-hoang/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé uống sữa ít", "question": "Chào bác sĩ : Bé trai nhà em lúc sanh được 3.6kg,nay đã được 6 tháng, cân nặng 7.5kg, bé bú mẹ và bú bình. Bé nhà em rất khó uống sữa, cho đến bây giờ mỗi lần uống chỉ được 60ml sữa. Một ngày bú nhiều lắm là được 4 bình, mỗi bình 60ml.ngoài ra cũng bú mẹ, mà mỗi lần bú như thế thì chỉ được một lúc là ngủ. Bác sĩ cho em hỏi lượng sữa bé bú như thế có đủ không? Bé bị tình trạng hay ọc sữa, có cách nào cho bé bú thêm nhiều sữa không? Em tính cho bé uống thêm mỗi tháng 10 ống canxi corbiere 5ml, như thế có được không? Mong bác sĩ hồi âm sớm. Em cảm ơn", "answer": "Chào chị,,Bé trai của chị đã được 6 tháng tuổi cân nặng 7,5 kg thì cũng hơi nhẹ cân tí. Bé từ 5 tháng tuổi có thể ăn dặm được rồi. Nếu bé chỉ bú bình, mỗi bình 60 ml ngày 4 lần như vậy là chưa đủ. Nếu bé có bú mẹ thêm thì cũng đỡ được phần nào. Chị có thể cho bé ăn dặm bột ngọt, pha từ lỏng đến đặc hơn. Có thể cho thêm chút sữa bột vào bột ngọt để tăng năng lượng cung cấp cho bé. ,Nếu cần, mỗi tháng bé có thể uống 10 ống calcium corbiere cũng được, chia đều ra trong 1 tháng. Vì vậy 1 ngày uống, 2 ngày nghỉ và cứ như thế.,Thân mến,,TS.BS. Vũ Tề Đăng,Khoa Sơ Sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-uong-sua-it/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tiêu chuẩn về cân nặng và chiều cao cho bé", "question": "Thưa bác sĩ !Bé nhà em vừa tròn 5 tháng rưỡi, có cân nặng 6,9kg, có chiều cao 68cm. Như vậy bé nhà em có bị còi không ạ? Vì cùng số tháng với các bé khác nhưng bé nhà em ít ký. Em cảm thấy lo lắng vì sợ bé thiếu cân. Xin bác sĩ tư vấn giúp em. Em chân thành cảm ơn.", "answer": "Chào chị,,Cơ địa mỗi người mỗi khác. Nếu bố mẹ nhỏ con thì con cái không thể to lớn hơn được. Vì thế khi theo dõi cân nặng và chiều cao bé bằng cách so sánh với các bé khác là không phù hợp. Chị có thể theo dõi cân nặng và chiều cao của bé dễ dàng qua biểu đồ tăng trưởng cân nặng và chiều cao có trong sổ theo dõi sức khỏe của bé. Nếu cân nặng và chiều cao nằm trong khung A màu xanh dương là được.,Thân mến,,TS.BS. Vũ Tề Đăng,Khoa Sơ Sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tieu-chuan-ve-can-nang-va-chieu-cao-cho-be/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 1 tháng 10 ngày, 2 ngày không đi cầu", "question": "Bé nhà em (bé trai) được 1 tháng 10 ngày. Cách đây 1 tuần bé vẫn đi bình thường, chỉ có 2 ngày nay bé không đi, bé bú mẹ hoàn toàn, bé bú thường và bú xong ngủ rồi đi tiểu chứ không ỉa. Không biết có phải bé bị táo bón không? Em có sử dụng đồ bơm hậu môn cho bé 1 lần và bé đi phân bình thường. Và 2 ngày rồi thì bé vẫn chưa đi, bé không có vẻ khó chịu, chỉ có là không đi cầu, có đi tiểu nhiều hơn. Mong bác sĩ hướng dẫn giúp em, em chân thành cảm ơn!", "answer": "Chào chị,,Nếu bé bú mẹ hoàn toàn, chỉ không đi tiêu 2 ngày, phân bơm ra bình thường thì không gọi là bón được. Chị xem lại bé có bú đủ sữa hay không. Sữa mẹ thường được hấp thu rất tốt nên cũng có thể là lý do bé ít phân. Nếu bé không có gì khó chịu thì chị chỉ cần theo dõi bé thêm. Thật sự 2 ngày chưa đi cầu thì chưa cần phải bơm hậu môn (trừ khi bé khó chịu). Chị có thể massage bụng từ vùng quanh rốn ra phía ngoài theo hình xoắn ốc để kích thích bé đi tiêu sẽ tự nhiên hơn.,Thân mến,,TS.BS. Vũ Tề Đăng,Khoa Sơ Sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-1-thang-10-ngay-2-ngay-khong-di-cau/"}
